<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Mgrc on deciate5 的小站</title><link>https://saturday-morning.github.io/blog/tags/mgrc/</link><description>Recent content in Mgrc on deciate5 的小站</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Thu, 21 Mar 2024 13:21:17 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://saturday-morning.github.io/blog/tags/mgrc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>（未完成）关于魔法纪录动画版的个人解析</title><link>https://saturday-morning.github.io/blog/post/mg3ama/</link><pubDate>Thu, 21 Mar 2024 13:21:17 +0800</pubDate><guid>https://saturday-morning.github.io/blog/post/mg3ama/</guid><description>（待放假再修改……）
病房三人组 万年樱的约定后，环彩羽在灰白色雪中独自走着那一段，环彩羽从温馨的四人场景中回味而感到高兴（而音梦的那一段最后的拉勾只是代表一份记忆），当然最后qb的出现，一阵冷风（代表现实或qb的阴谋）吹到环彩羽脸上…
阿莉娜格雷 她们最后已经打算反水阿莉娜了，可是阿丽娜直接变boss了…转载的文章直接把三个玛吉斯当成整体了。
环忧 环忧自从接到姐姐之后就一直跟着黑江。后面还让环彩羽救黑江，画面拉高有一种理想的星空的感觉。我感觉忧即使化做虚无但依旧幸福，因为环彩羽是已经被拯救了的。（比如说梅露lucky day就是把对命运的过分关注，最终化成了“原来还是为了自己的好友们”另外我不赞成把人物分开看，比如七环黑江的故事最后都是在一起的）
忧刚开始只是想帮姐姐的忙，可是当知道姐姐作为魔法少女最终会变成魔女的时候，忧大吃一惊，姐姐为自己背负上了不该有的命运。最终季宣传片里面说道，环彩羽是被你害死的，所以最初的忧说成是愧疚是一点问题都没有。这也可以部分解释忧解救姐姐的执念远超灯花音梦，然后失控变魔女。一半想救姐姐，一半作为夏娃想拯救魔法少女。魔法少女本来不应该最终变成魔女，希望不应该变成绝望。（阿莉娜格雷说的好，魔法少女是被压榨和剥削的，但是实现的方式竟然是让全人类均摊……这就变味了，这才和qb没有区别，所以灯花才说阿丽娜莫名其妙，明明是要拯救他人，我想起环忧的那句话：“为什么会变成这样子呢？”答案明显是为了拯救所谓宇宙的qb了）
拯救弱者的时代，牺牲弱者的时代。这个要把老板娘旧三日月三日月黑江全部人的故事都要算进去。“要珍惜我们现在的短暂幸福并且纪录下来”，为了来到神滨的魔法少女最后也是和环彩羽打出最后一击。（话说病房组连携的火箭也是有五个人的象征）
大胆假设一下：牺牲弱者（为别人牺牲自己）可以说是原三日月庄这边，拯救弱者可以说是环忧这边。黑江算是没能拯救别人的弱者，但自己却独自牺牲了。环彩羽和圆神最后是这条终将失败的故事线的聆听者和传话者。
环彩羽 环彩羽似乎是和对抗qb而存在的，一开始qb在环妈灰色路口那里说：你们人类还是果然只愿意相信自己亲身经历的东西。最后qb和环彩羽说没有人会知道你们的故事真是环彩羽大功一件，但是环彩羽说自己绝对不会忘记我们的故事。
环彩羽的内心世界，和黑江的互动有待重新研究……直接说黑江抑郁有点不负责任了。总有一种环彩羽黑江环忧代表同一个东西的三个角度的感觉……</description></item><item><title>【转】如何评价《魔法纪录 魔法少女小圆外传FINAL SEASON -浅梦之晓-》?</title><link>https://saturday-morning.github.io/blog/reproduce/%E9%AD%94%E7%BA%AA%E5%8A%A8%E7%94%BB%E5%88%86%E6%9E%90/</link><pubDate>Mon, 18 Mar 2024 19:34:07 +0800</pubDate><guid>https://saturday-morning.github.io/blog/reproduce/%E9%AD%94%E7%BA%AA%E5%8A%A8%E7%94%BB%E5%88%86%E6%9E%90/</guid><description>转载自知乎（虽然是禁止转载的），是我感觉比较好的魔纪动画结局分析（放在当时一片哀号的时代之中）
如何评价《魔法纪录 魔法少女小圆外传FINAL SEASON -浅梦之晓-》? 注：我只论述动漫，游戏不在此文范围内。（大量剧透，大量个人观点，不喜勿喷）
终于在今天迎来了魔法纪录第三季完结篇，第三季只有4集，而这4集我个人觉得，都挺高能的。 而且……也正是因为网上大量充斥着“求求你让我回到没有看第三季的时候吧” “写的很好不要再写了” “堪比进击的巨人 结局”诸如此类的言论。
或许只有我一个人看完以后，反而觉得正是这4集让整部动漫的格调变高了吧，如果没有这4集，反而我会认为这部魔圆外传很平庸。
也许是因为魔圆本篇立意过于高了，很难再超越它，所以大部分人也只是想要有一部差不多点的番也就可以了，因为没有人会想要再去看那么复杂的，高深的，哲学意义等等的动漫，哪怕它只是平庸的也好——事实上，大部分人所期许的，不就是那样一部泡面番吗？
然而这4集让我感受到，其实它还是有自己想法的，也真的感谢这个最终季，否则我一定很失望。
那么接下来就具体谈谈我自己的看法吧。
【第一部分】剧情分析 魔法纪录的整个故事，大体上是这样的，有三个少女，灯花、音梦、忧，因为不知名的病症（很可能是慢性绝症一类）而共处同一个病房，在此期间，忧的姐姐环彩羽经常来探望她们，于是4人成为了非常友好的朋友，并且度过了生命中很少的一段幸福时光。终于有一天，忧终于因为重症难以治愈而即将死亡，伴随着强烈想要让妹妹活下去的愿望的环彩羽遇到了QB，由于强烈的愿望，让QB选中了她作为可变为魔法少女的角色，于是妹妹的病症好了，而环彩羽则走上了正常魔法少女 的道路，需要大量时间去打魔女的日常。但灯花音梦和忧三人发现姐姐开始很疲惫，而且来探望她们的日子越来越少，于是暗地里跟踪，发现了魔法少女、魔女这件不同寻常的事情，这让忧感到非常愧疚，因为她会觉得是自己的原因导致姐姐走上了一个非正常人道路的生活，于是她也想要许愿，想让姐姐恢复正常人的生活，然而灯花和音梦这两个天才少女认为，这件事背后一定有问题，魔法少女是什么，魔女是什么，许愿机制是什么，只有搞清楚这些秘密，再许愿拯救也不迟，于是在“不会说谎但只会隐瞒真相”的QB面前，三人准备了足够的问题，从QB那里得到答案以后，推理出来，魔法少女的最终结局就是变成魔女这个事实。为了拯救姐姐，三人决定许下一个庞大的愿望。
三人组分化了QB的许愿机制，即“回收”“转化”“具现”。
根据魔法少女许愿机制，我们大体可以判断为，某个普通人，因为自身的原因，产生了某种强烈的渴望，QB将这个人变成魔法少女之后，这种强烈的愿望则转化成了魔法能量，这种魔法能量足以实现她本身的愿望，也就是所谓的奇迹，而既然有了奇迹，当然就要有代价，就像买东西必须付钱一样，这个人的代价就是从此以后不再成为一个人类了，这些能量的聚合体转化成了一个所谓的魔法少女形象，而魔法少女的本质实际上是她们手里的灵魂宝石，而灵魂宝石发动魔法力量的时候，就会受到损耗，这种损耗是以污秽这种东西来表现的，污秽的产生是因为情绪变动、魔法消耗等大体这两种方式来产生，想要消除污秽，就必须去攻打魔女，只有杀死魔女才会掉落悲叹之种，这种东西可以吸收灵魂宝石上的污浊，从而形成一个永动机形式，攻击魔女，消耗能量，杀死魔女，得到叹息之种，消除污秽，回复能量。
然而这只是存在于理论中，实际战斗的过程中，会存在蓝耗空了，死亡了，以及情绪波动太大导致蓝空了等等一系列问题，一旦灵魂宝石完全被污浊侵蚀，则原地立即变成魔女。
因此QB的许愿三件套，回收污浊，转换能量，具现成净化后的魔法少女形态就成为了魔女净化系统。
然而就像实际和理论总是有差异的一样，我个人认为，许愿机制本身，是根据许愿的渴望强烈程度有关。
举个例子，小焰最开始是非常弱的，她许下的轮回机制，在一次次轮回中才得以执念加深，然后变得强大，小圆则是因为因果链原因，附加了小焰的能量，这导致她其实自身天赋就具有了双倍因果效应，实际上小圆是比较弱的，但是在小焰这个人形BUFF加持下终究成神，再比如蓝毛和学姐，蓝毛的愿望非常简单，治好上条的手，而学姐则是希望活下去，这两个愿望孰轻孰重很明显可以看出，即便治不好上条的手，蓝毛也会好好生活，而学姐如果不许愿，立马就死，很明显愿望强烈度是有区别的，这也是我个人认为蓝毛的魔法能量在所有人中天赋最弱并且因为是治愈系所以攻击很差的原因，但是蓝毛意识到真相的时候，毁灭的心情一瞬间就超过了学姐，这种心态也成了人鱼魔女化后可以说超强魔女了，学姐则和蓝毛不同，学姐知道真相后是直接崩溃自杀或者被他人杀死，连变魔女都来不及。她虽然会绝望，但是她的绝望更多来自于自责，而非后悔，这两种情绪是有区别的，自责的心态更多存在于自我攻击，而后悔则更多的会存在于抱怨各种事情，比如“为什么我只是许了个愿就变成这样啊？”“为什么魔法少女要变魔女啊？”“为什么我拯救他人变成了坏事？”等等一系列情绪，所谓后悔，更多的时候，反而会因为重视了自我的心情，成就了一种“自私”的心态，这种自我主义反而成了蓝毛极端利他主义的自我攻击的本源。
所以我个人认为，和蓝毛想治疗上条的手一样，病房三人组许愿的动力也并不是“十分必要的”，因为即便环彩羽最终会成为魔女，但她们并没有对魔女这个存在有更多的认知，所以从人类的角度来看，只是想要拯救，但并不是背负了绝对、必须的心态的话，她们的能量就没有那么强大，因为病房三人组并没有小焰那样一次次在战斗中绝望的心态，所以执念力度自然没有那么深，而这样的心态，也导致她们的能量并没有那么强大，这也就造成了，忧选择了“回收”这个能力的时候，刚开始吸收污秽的时候，立即就崩了。
在本篇里，小圆也其实干过同样的事情，也同样是吸收所有人的绝望，假如不是因为自身天赋够强，那么实际上她的愿望是实现不了的，很有可能在契约达成的一瞬间，小圆就会变成虚无，吸收绝望，瞬间崩溃，然后不但拯救不了别人，自身也因为需要能量的净化而能量不足导致变成空虚。（其实我觉得这里面应该是比较悖论的，一切只是因为设定上小焰的BUFF给力）
而忧没有小圆这种主角光环，吸收污秽过多的一瞬间就魔女化了，这也造就了第一个人工魔女——
但事情还没有完，原本只是想救姐姐的， 结果事情超脱了计划之外，音梦立即使用了转换系统，把魔女化的忧和她的灵魂分隔开，然后把她的灵魂锁进了已经成了空壳的QB身体里，因为QB的能力被分化，自身成了空壳，但QB是无数只的，她们选择的这只QB也仅仅只是一只而已，同样，尽管QB变成了空壳，但是这个空壳是可以同时并存灵魂宝石、悲叹之种、转化能量以及许愿机制的这么个存在的，所以忧的灵魂被封锁进去后，除了亲手造成这一切的音梦以外，她的存在立即被现实抹杀，不再有人记得她，就像她从未存在过一样，这样一来，三个人原本的计划出现了和现实冲突，灯花不再记得忧，环彩羽也不记得妹妹。
如果不是在故事的开篇，环彩羽总觉得有些怪怪的话——
有一个声音说，来神滨吧，来到这里魔法少女就会得到解放。
这个声音自然是忧的灵魂发出来的，属于魔法少女诱捕器了，虽然忧已经化为虚无，但她并非不存在，她的思想还和病房三人组共通，她们的执念就是要拯救环彩羽，虽然灯花忘记了有关忧的一切包括环彩羽，但是执念本能让她觉得，拯救魔法少女是属于自己的使命。
担心恢复记忆的灯花会破话计划，音梦选择了沉默。
整个魔法纪录的剧情就此开始，除了三日月庄 的各色头发的伙伴，环彩羽、八千代、二叶、菲利希亚、桃子、玲奈、鹤乃、枫……等等等等。
在我看来，魔法纪录更多的可能更像是一个群像剧。
然而群像剧最大的问题，就是难以代入某个角色，作为观众，我们更有可能的是站在上帝视角去看的，就像我们无法理解少女们幼稚的吵闹，和好一样，尽管剧情里给每个人都安插了故事，但是最多一两集、三四集讲述某个事件，而这些事件又很难快速让观众对一个人进行深刻的代入感。譬如说本篇的蓝毛，足足从1-8集进行了她的性格、情绪、行为以至于最终绝望的一个变化，当视角聚焦在她身上的时候，我们对蓝毛的故事会更加有深刻的理解，而相对于篇幅较少的学姐和杏子自身因车祸、因父亲教会这些事情，我们就变成了只是理解，但是代入感不会特别强的这样一个状态，然而魔法纪录的一个群像剧的问题，就会导致精力分散。
并且，由于魔法纪录的重心还在于魔女净化系统这个设定上，包括从这里展开的，病房三人组建立的玛吉斯之翼这个组织，谣言的设定，吸引魔法少女前来，然后把她们变成魔女，再借忧的第一个人工魔女
进行吞噬，最终当这个人工魔女吸收了最强大的魔女之夜之后，它所迸发出的净化能量足以使所有的存在的魔法少女共生，随时可以进行半魔女化存在，以后则不会再因此而绝望变魔女。
但问题就在于，剧情本身并没有讲好这个故事，过于注重少女的日常，群像，导致这个主线变得十分……我们的视角始终挂在环彩羽这一边，而三人组这边的情况，视角给的很少，我们只看到中二少女灯花仿佛造神，即便到最后我们真正知道了灯花的想法，但由于给予的篇幅太少，我们很难去共情更多。
同样，二叶的故事，我或许只感动于那一两集，又因为是追番，事实上我已经忘记了包括阿丽娜在内的几乎每个成员的故事，又或许是因为我们已经脱离了少女时代，无法再对十三四岁的少女拌嘴吵架去感同身受了。而代入感失去的最大问题就在于，无法对剧情进行更多的深思。
【第二部分】人物分析 这里我不会就太多的人去进行分析，根据上述的个人观点，总觉得人物刻画方面，有些单薄了。
简单说一下几个人物吧，第一个类型说说环彩羽。
环彩羽其实我个人觉得，她也是属于一体两面的看待，因为半魔女化的状态设定非常清楚了，就是人类的负面情绪，而环彩羽和八千代
属于唯二的两个以自身情绪战胜了负面情绪的人，当然八千代和环彩羽又有不同。环彩羽的两面，第一面就是积极善良温暖阳光，敢于去为伙伴拼命，敢于为了找妹妹付出各种代价，但其实剧情里重点想表达的是她相反的反面，她的阴暗面也非常简单，她并不理解很多人，但却总是装着理解很多人一样，而这种“假装理解”造成了她带来了很多温暖的同时，也造成了许多人的痛苦，而对于这一点，她自身是无能为力的，她想把自己的善良发散给别人，让别人得到救赎，但是她并不真正理解他人，所以她的愿望是落空的，这也是她进行自我攻击的一个重要原因，但是环彩羽和其他人又不同，这就是她作为主角的原因。接下来我们要用其他人来进行对比。
重要人物类型之二——鹤乃/黑江
鹤乃黑化的原因也特别简单，第一次八千代和朋友在战斗的时候，朋友战死，鹤乃
一直很自责认为是自己不够强，但是事实上并非如此，而八千代也没有把所有真相告诉她，鹤乃认为是自己不够强从而把柔弱的一面隐藏起来，但其实她真实的内心也会想要休息，尽管每天都在元气满满的给大家鼓劲，但自己实际上已经开始无法面对自己真实的内心了。（此处的无法面对指的是自己的黑暗面）
黑江则又有不同，她的故事写得也很浅薄，我甚至几乎没什么印象，但根据最后4集来看，她非常像有重度抑郁症患者的情况，大部分事情总喜欢归咎于自己，比如说，我太弱了，我不行，我很差劲，我做不到，我的存在没有意义，我要是不帮助别人就好了，帮助别人反而使自己痛苦，是因为彰显了自己的弱小，从而进行无限的自我攻击，而此时环彩羽对她进行的鼓励的话，在我们听来没什么问题，但在抑郁症患者耳朵里听来就像是，虽然你腿断了但是你只要多运动就会病好了——反而加深了黑江的抑郁程度，这就是前面提到的说，环彩羽明明不理解他人的痛苦，却还要强行把自己的善良分散出去，这种善良反而造成了更大的痛苦一样。
但其实谁都没错不是么，只是因为立场不同，无法理解，从而造成了必定的伤害，善良反而成了一把刀……
重要人物类型存在之三——QB
QB在本篇里讲述了一些无情机器人的发言，不能说都错，但当然也不完全对，而QB和玛吉斯之翼形成了一个非常强烈的映衬对比，我看到很多人会说，啊，明明有那么大希望胜利的啊，为什么结局是那样！小焰一个轮盘转动，我们看了个寂寞？？但其实一旦对比下来就可以发现，玛吉斯之翼在剧情里必须输，为什么？因为它所代表的那个存在，和QB是非常相似的啊！（不会真的有人希望QB拯救宇宙最终是成功的吧）
第一，QB和玛吉斯之翼相似之处：QB在外传中依然坚定它的方向——拯救宇宙需要少女绝望的能量，因为把少女变成魔法少女再变成魔女，就和人类饲养牛羊用来吃掉获得营养一样是有意义的事情，而玛吉斯之翼的存在，又和QB的想法非常相似，抓捕来许多魔女，或者把许多魔法少女变成魔女，然后用人工魔女吃掉它们，再使用净化系统使所有的魔法少女得到解放，从此不会再变成魔女，甚至普通人也可以变成魔法少女，以此来告别魔法少女悲惨的命运，虽然目的不同，但手段又何其相似呢？
第二，QB比玛吉斯之翼其实站位更高一层：此处QB原话说的非常清楚，你们折腾了半天，虽然或许有效，但是你们所谓的正义、胜利等等，在人类历史不同阶段，它们是会变的，也许这个阶段你认为是正确的事情，再人类历史下个阶段就会被认为是错误的，为了这样一个暂时的“正确”，从而发动的各种攻击，又有什么意义呢？不管是你环彩羽这一方所谓代表的魔法少女和普通人类的幸福生活也好，还是想要拯救所有魔法少女悲惨命运的病房三人组一方，无论谁胜利，都对整个宇宙进程阶段不会有任何改变，反而还不如我们QB这个系统，至少在这个阶段满足了你们的幻想不是吗。并且我们QB最终目标是宇宙存活，如果宇宙不存在，人类当然也不存在，你们折腾得一切对我们来说没有意义，但我们的存在是让你们人类有意义的。
在此我不反驳QB的观点，QB当然是有正确的地方的，但同样QB也永远都无法理解人类的感情这种存在，或许人类进程假如能够存活到QB那种高科技时代，失去一切感情的存在，但那对于人类自身存在来说是很久很久以后了，至少人类一定会微当前阶段的自己而选择所谓的“正确”。
就像封建时代对比奴隶时代一样，在我们现在看来封建时代有诸多不足，但对于奴隶时代的人来说，封建时代的人已经比他们活的好太多了。
重要人物类型存在之四——阿丽娜
阿丽娜这个存在有很多人会说，她到底是来干嘛的？强行反派而反派？
但其实我不这么认为，我觉得阿丽娜就像是环彩羽无法理解的另一种类型一样，她是真的热爱艺术，甚至为了艺术可以扭曲一切，牺牲一切，包括自己，这种狂热的爱，让她愿意参与玛吉斯之翼的计划，毕竟这种残酷的美对她而言也是艺术，但当然不会有人理解，包括观众都不一定会理解，狂热的爱的扭曲，就像是疯狂的艺术家一样，她不会在意别人理解与否，她只是热爱自己的热爱，仅此而已。
群像剧，并不是要求观众一定要去理解每个人，并不是每个人必须存在就有她存在的意义，并不是每个人不是正确就是错误，有疯狂的艺术家，有吵闹但热爱生活的少女，有背负着战死队友自责的少女，有家庭不幸的少女，以及，她们并不必须要每个人都理解她们存在的意义。仅此而已。
重要人物类型之五——灯花/音梦/忧
病房三人组其实刻画的很多时候都是非常意识流的，这里简单论述一下她们的情绪变化，音梦作为知晓所有事情真相的人，刻意对灯花隐瞒了忧的存在和消失，但音梦和灯花的执念是相同的，包括灯花虽然打了音梦一巴掌，但是她并没有否定音梦的行为，她生气的点在于攻击他人的本质是在苛责自己竟然忘记了忧和环彩羽，她在愤怒，伤心，后怕，她一时找不到出气点，冲动的打了音梦一巴掌，但冷静后立即认识到，她们三个人的目标从来就没有变过——拯救所有魔法少女。
你要说她们不知道自己错了吗？她们其实知道的，牺牲了那么多魔法少女，牺牲了那么多普通人，可是你问她们后悔吗？她们不后悔，因为这个执念，已经成了她们唯一的路标，唯一的信仰了。就像小焰到后期，已经无法关心到底要不要拯救沙耶加了。只要能完成自己的执念，那是唯一的信仰——唯一存活的意义。为此，牺牲一切在所不惜。所以灯花会说，环彩羽姐姐，牺牲他人又有什么关系，反正你也不认识他们不是吗？在病房三人组看来，原本只是想拯救环彩羽的，但要救环彩羽，必定要对抗整个魔法少女系统，既然要对抗这个系统，就必须有所牺牲，而当牺牲足够大的时候，她们已经无法面对自己最初的愿望——拯救环彩羽了。因为，对抗魔法少女系统，是唯一的信仰和指标了，如果不这么做下去，她们活着的意义是什么？她们自己也会瞬间黑化的，而又因为她们有净化魔女系统，她们最终还是会变成半人半魔女化情况，又甚至会因为信仰不够坚定，会被半魔女化吞噬，就像变成崩坏的鹤乃那样，为了自己，也必须坚持下去。
所以环彩羽的嘴炮没什么用，音梦她们虽然是看起来是利他主义，为了拯救他人，但是她们却是真正的非常现实的，如果自己得不到拯救，还拯救别的什么吗？所以我们看到忧的行为非常矛盾，一方面，音梦灯花 把环彩羽封在了安全空间里，忧把她弄出来了，你要说这个举动是忧想让环彩羽制止三人组吗？但音梦灯花坐在人工魔女上追逐魔女之夜计划进行吞噬的时候，忧也是跟上去的，抱着赴死的决心三人一同前行，忧的行为看起来不就是很矛盾吗？
忧的刻画还是太少了，总之就我个人猜测，忧虽然很矛盾，但是她也是被命运推动在这个转轮上，已经无法停止了，她不可能制止音梦灯花，也不可能制止姐姐等人对她们三人计划的破坏，或许唯一能做的就是陪伴朋友，一起死亡。所以她才会和环彩羽说姐姐，虽然我不存在了，但是你每个幸福的瞬间，我都在你身边。忧的成分理论来说是比较复杂的，本来就只剩个灵魂了，也没魔力，也没有污浊，能够发声已经是尽她所能了，所以最后的流光陪伴，怎么说呢，感觉她还是挺可怜的。
【第三部分】结局分析 说真的，如果不是最后那个两分钟的“没有人会知道，我们的纪录”剧情的话，前面一切种种努力就像是给观众制造了一个巨大的，梦幻的，只要努力就可以实现的梦想一样，而最后那两分钟的致郁反而才是真实。
当魔女之夜往见泷原飘过去的时候，时间轴很明显已经证明了，魔女之夜急着赶过去干掉小焰/小圆，“否则无法解释魔女之夜为什么会临时离开神滨 ”，而时间轴在因果链上已经证明了，小圆最终成神，小焰最终成魔，魔女之夜</description></item></channel></rss>